**劉逢祿**（），字申受，一字申甫，號思誤居士。[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[武進](../Page/武進.md "wikilink")（今屬[常州市](../Page/常州市.md "wikilink")）人，[清朝翰林](../Page/清朝.md "wikilink")，政治人物，[儒學學者](../Page/儒學.md "wikilink")，專長《[春秋](../Page/春秋.md "wikilink")[公羊傳](../Page/公羊傳.md "wikilink")》。

## 履歷

  - [嘉慶六年](../Page/嘉慶.md "wikilink")（1801年）拔貢，朝考第一等第三名。十二年（1807年）[順天府](../Page/順天府.md "wikilink")[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")。
  - [嘉慶十九年](../Page/嘉慶.md "wikilink")（1814年）：二甲第三十三名進士出身，點[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")。
  - 二十二年（1817年）：翰林院[散館](../Page/散館.md "wikilink")，授[禮部](../Page/禮部.md "wikilink")[主事](../Page/主事.md "wikilink")。
  - [道光四年](../Page/道光.md "wikilink")（1824年）：補儀制司兼辦祠祭司事。升授[郎中](../Page/郎中_\(官名\).md "wikilink")。
  - 六年（1826年）：以禮部郎中充[會試同考官](../Page/會試.md "wikilink")。
  - 道光九年（1829年）卒於任上。誥授[中憲大夫](../Page/中憲大夫.md "wikilink")。以孫[劉嘉樹覃恩晉贈](../Page/劉嘉樹.md "wikilink")[通奉大夫](../Page/通奉大夫.md "wikilink")。國史有傳。

## 政績

  - 嘉慶二十五年（1820年）[嘉慶帝駕崩](../Page/嘉慶帝.md "wikilink")，搜集治喪大禮的往例，創新為長編禮制，並且制定全部治喪過程禮儀，典章具備。
  - 道光三年（1823年）[通政使司](../Page/通政使司.md "wikilink")[參議](../Page/參議.md "wikilink")[盧浙奏請將](../Page/盧浙.md "wikilink")[湯斌從祀於](../Page/湯斌.md "wikilink")[文廟](../Page/文廟.md "wikilink")，有人認為湯斌曾被康熙帝譴責而反對。

逢祿覆書：「后夔典樂，猶有朱、均；呂望陳書，難匡管、蔡。」[禮部尚書](../Page/禮部尚書.md "wikilink")[汪廷珍讚賞而採納](../Page/汪廷珍.md "wikilink")，請旨實行從祀文廟。

  - 道光四年，[越南貢使請求賜人蔘給](../Page/越南.md "wikilink")[越南王之母](../Page/明命帝.md "wikilink")，得到旨意賞給。而上諭中有「外夷貢道」用語，貢使請求改為「外藩」，禮部認為詔書難以變更。

逢祿用草牒回覆：「《[周官](../Page/周官.md "wikilink")》職方王畿之外分九服，夷服去王國七千里，藩服九千里，是藩遠而夷近。《[說文](../Page/說文.md "wikilink")》羌、狄、蠻、貊字皆從物旁，惟夷從大、從弓。考東方大人之國夷，俗仁，仁者壽，有東方不死之國，故孔子欲居之。且乾隆間奉上諭申飭四庫館不得改書籍中『夷』字作『彞』，舜東夷之人，文王西夷之人，我朝六合一家，盡去漢、唐以來拘忌嫌疑之陋，使者無得以此為疑。」越南使者就無話可說而退。

  - 前後在禮部任職十二年，始終引用經義決疑事，為眾所欽服，尤精《[公羊傳](../Page/公羊傳.md "wikilink")》。時人以為有[董仲舒之風](../Page/董仲舒.md "wikilink")。

## 學術譜系

劉逢祿專攻董仲舒、[何休](../Page/何休.md "wikilink")、[李育等人學說](../Page/李育.md "wikilink")，發展成新的思想體系，強調「務通大義，不專章句」。以春秋公羊傳為中心，旁涉[尚書](../Page/尚書.md "wikilink")[今古文問題與](../Page/今古文.md "wikilink")[天文](../Page/天文.md "wikilink")（取《史記·天官》、甘石《星經》疏證，成書數卷）、[小學](../Page/小學.md "wikilink")，與表弟[宋翔鳳齊名](../Page/宋翔鳳.md "wikilink")。二人同為莊存與外孫，幼時一同讀書，日後皆為[清代](../Page/清代.md "wikilink")[常州學派的代表](../Page/常州學派.md "wikilink")。龔自珍作詩讚其：「昨日相逢劉禮部，高言大居快無加。從此燒盡蟲魚書，甘作東京賣餅家。」劉氏弟子對晚清世局與思潮的劇烈變遷有主導性的影響。\[1\]\[2\]

### 師友

  - 師：外祖[莊存與](../Page/莊存與.md "wikilink")、舅[莊述祖](../Page/莊述祖.md "wikilink")。
  - 好友：[丁履恆](../Page/丁履恆.md "wikilink")、[李兆洛](../Page/李兆洛.md "wikilink")、[阮元](../Page/阮元.md "wikilink")、[包世臣](../Page/包世臣.md "wikilink")、[張惠言](../Page/張惠言.md "wikilink")。
  - 弟子：[龔自珍](../Page/龔自珍.md "wikilink")、[魏源](../Page/魏源.md "wikilink")、[潘準](../Page/潘準.md "wikilink")、[莊繽樹](../Page/莊繽樹.md "wikilink")、[趙振祈](../Page/趙振祈.md "wikilink")、[凌曙等人](../Page/凌曙.md "wikilink")。

## 著作

  - 《禮部集》十一卷（長子[劉承寬](../Page/劉承寬.md "wikilink")、魏源所編）
  - 《儀禮決獄》四卷
  - 《公羊春秋何氏釋例》三十卷,《後錄》六卷
  - 《公羊春秋何氏解詁箋》一卷,《答難》二卷
  - 《申何難鄭》四卷
  - 《儀禮決獄》四卷
  - 《論語述何》一卷
  - 《夏時經傳箋》一卷
  - 《中庸崇禮論》一卷
  - 《漢紀述例》一卷
  - 《緯略》二卷
  - 《春秋賞罰格》一卷
  - 《左氏春秋考證》二卷
  - 《易虞氏變動表》一卷
  - 《六爻發揮旁通表》一卷
  - 《卦象陰陽大義》一卷
  - 《虞氏易言補》一卷
  - 《尚書今古文集解》三十卷
  - 《書序述聞》一卷
  - 《詩聲衍》二十七卷
  - 《四書是訓》十五卷
  - 《發墨守評》
  - 《箴膏肓評》一卷
  - 《榖梁廢疾申何》二卷（收入[阮元編](../Page/阮元.md "wikilink")[清經解](../Page/清經解.md "wikilink")）
  - 《庚申大禮記注長編》十二卷
  - 《春闈雜錄》一卷
  - 《東陵勘地圖說》
  - 《石渠禮論》一卷
  - 《說文衍聲記》
  - 《五經考異》未完成
  - 編《八代文苑》四十卷
  - 編《唐詩選》四十卷\[3\]
  - 編《絕妙好辭》二十卷
  - 編《詞雅》四卷

## 家庭及關聯

劉逢祿為[武進西營劉氏第十六世](../Page/武進西營劉氏.md "wikilink")。

  - 祖父：[劉綸](../Page/劉綸.md "wikilink")。
  - 父：[劉召揚](../Page/劉召揚.md "wikilink")。
  - 伯：[劉躍雲](../Page/劉躍雲.md "wikilink")。
  - 外祖父：莊存與。
  - 母：莊氏，莊存與之女。
  - 舅：莊述祖。
  - 表兄弟：[莊綬甲](../Page/莊綬甲.md "wikilink")、[宋翔鳳](../Page/宋翔鳳.md "wikilink")。

### 妻妾

  - 正室：潘氏，誥封[恭人](../Page/恭人.md "wikilink")，晉贈[夫人](../Page/夫人_\(位號\).md "wikilink")。候選州[同知](../Page/同知.md "wikilink")[潘尚基之女](../Page/潘尚基.md "wikilink")。
  - 無側室。

### 子女

皆正室所生。

  - 長子：劉承寬（1796年－1853年）。
  - 次子：劉承寵（1798年－1827年）。
  - 三子：[劉瀛](../Page/劉瀛.md "wikilink")，原名承向（1801年－1868年）。
  - 四子：劉承宴（1804年－1827年）。
  - 五子：劉承宣（1807年－1829年）。
  - 六子：劉承實（1809年－1827年）。
  - 七子：劉承安（1813年－1832年）。
  - 八子：劉承宇，早卒。
  - 女：早卒。

## 注釋及參考

  - 《清史稿》卷四百八十二．列傳二百六十九．儒林傳三
  - 《清史列傳》卷六十九．儒林傳
  - 劉琛、劉善強等修，《武進西營劉氏家譜》（1929年）卷三·世表·葉一百八十三
  - [常州學派](../Page/常州學派.md "wikilink")
  - [常州詞派](../Page/常州詞派.md "wikilink")
  - [今文經學](../Page/今文經學.md "wikilink")

[category:清朝禮部郎中](../Page/category:清朝禮部郎中.md "wikilink")
[category:清朝經學家](../Page/category:清朝經學家.md "wikilink")
[F](../Page/category:劉姓.md "wikilink")

[Category:清朝庶吉士](../Category/清朝庶吉士.md "wikilink")
[F](../Category/武進西營劉氏.md "wikilink")
[Category:常州詞派詞人](../Category/常州詞派詞人.md "wikilink")

1.  [李兆洛](../Page/李兆洛.md "wikilink")《禮部劉君傳》
2.  [戴望](../Page/戴望.md "wikilink")《故禮部儀制司主事劉先生行狀》
3.  《清詩記事》嘉慶朝卷